\chapter{Evaluación final del proyecto}\label{cap:Evaluación final del proyecto}

El objetivo de este anteproyecto es evaluar la prefactibilidad técnica y 
económica de aprovechar dos recursos naturales muy abundantes en la provincia, 
como lo son la \gls{irradiacion} solar y el agua de la lluvia, para obtener dos 
gases de uso industrial y medicinal.

Desde el punto de vista técnico se observa que por medio de la electrólisis se 
puede transformar el agua en dichos gases y siendo la fuente de energía 
eléctrica el sol el impacto ambiental producido es muy bajo. Además se observa 
que con una adecuada elección de los ángulos y las distancias para los paneles 
fotovoltaicos se puede mantener una producción constante a lo largo de todo el 
año.

Desde el punto de vista económico se observa que el proyecto es rentable, con un 
\gls{van} positivo de \SI{20589135}{\peso} y una \gls{tir}, mayor a la 
\gls{trema}, de \SI{38.74}{\percent}. Lo que significa que no solo se recupera 
la inversión realizada sino que genera ganancias. Sin embargo es una inversión 
de alto riesgo ya que tiene un período de recupero bastante elevado, de 
\SI{7.8}{\year}, y puntos de equilibrios bastante altos los primeros años, lo 
que significa que debe cumplirse el programa de producción de forma bastante 
precisa para no incurrir en pérdidas, sin embargo se estabiliza en 
\SI{17.8}{\percent} después del quinto año. Debido a la inestabilidad actual del 
país sería adecuado esperar mejores condiciones crediticias para realizarlo.

Es de considerar que debido a la gran necesidad de área requerida por el 
anteproyecto para la instalación de los paneles fotovoltaicos debería 
considerarse la posibilidad de alquilar los techos de otras industrias para así 
aumentar la capacidad de producción. Por otro lado, el área utilizada para 
instalar los paneles podría aprovecharse con otros fines, como un 
estacionamiento, ubicando los paneles a una altura adecuada, de esta forma se 
disminuyen los impactos de sombras sobre los paneles por las edificaciones de 
los vecinos (cuadro~\ref{tab:sombras}) y se le da mayor utilidad al terreno.

Otro aspecto a considerar es la jornada laboral, para el análisis se consideró 
un turno de 8 horas, cinco veces a la semana, sumando un total de 40 horas 
semanales acorde a la ley~\num{11544}, sin embargo esas 40 horas semanales se 
podrían cumplir en turnos de 6 horas y 40 minutos, seis veces en la semana, lo 
que implicaría un aumento de \SI{16.9}{\percent} (281 días laborales) en la 
producción, estimación realizada en el \gls{script} \texttt{LAS.py} del 
apéndice~\ref{py:las}.

Cabe destacar otro aspecto importante a tener en cuenta en un análisis mas 
profundo; en los cálculos se tuvo en cuenta las pérdidas energéticas debido a la 
conversión de energía eléctrica continua a alterna, además dentro del consumo 
del electrolizador están incluidas las pérdidas energéticas por la conversión de 
energía alterna a continua ya que el proceso de electrólisis requiere energía 
continua, estas dos conversiones no serían necesarias realmente pero requiere una 
negociación con la empresa productora del electrolizador para conseguir una 
adaptación a estas condiciones de funcionamiento, esto podría implicar al menos 
un \SI{10}{\percent} mas de energía disponible.

